\section{Utilitzar un ETL}

Hem utilitzat Logstash com a \acrshort{elk},
i de forma satisfactòria hem pogut
extreure les dades de la base de dades
\acrshort{sql},
filtrar-les
i finalment guardar-les
a Elasticsearch.
\\

Només ens ha portat mal de caps
amb l'ús dels \textit{paths}.
Pel que fa a tota la resta,
Logstash ha estat molt intuïtiu
i fàcil de fer servir.

Sobretot perquè cada vegada
que ens equivocàvem ens feia
saber el motiu,
i amb una senzilla cerca per Internet
aconseguíem corregir
l'error. En alguns casos el mateix
error ja era prou explicatiu.

\subsection{\textit{Plugins}}

Els \textit{plugins} dins
de Logstash estan molt ben
dissenyats.

Per exemple,
sense implementar res
d'addicional,
el \textit{parse} de
\textit{string} a \acrshort{json}
directament genera un \textit{flag}
per avisar que no ha funcionat.
\\

\subsection{Estructura}

El concepte de les
\textit{pipelines},
és a dir,
que cada una d'elles sigui
independent de les altres
i que estiguin dividides
en tres apartats,
ens ha semblat intuïtiu i
fàcil d'entendre.
\\

Ens permet implementar \acrshort{etl}
independents entre elles
sense afegir-hi complexitat.

\subsection{\textit{Input}}

Sembla que hi ha diferents
\textit{plugins} d'\textit{input}.
Entre ells, tenim, per exemple,
el de llegir una base de dades
o rebre peticions per \acrshort{http}.

Amb aquestes dues formes d'entrada
de dades
ell mateix separa les dades
per poder treballar
fàcilment.
\\

Són versàtils, fàcils
de configurar i simplifiquen
la ingesta de dades.

Per exemple,
amb el \textit{plugin} \acrshort{jdbc}
pots fer un \textit{tracking}
d'una columna,
de manera que, automàticament i
sense haver de modificar res,
la següent crida tindrà present
l'últim valor llegit d'aquesta
columna.

\subsection{\textit{filter}}

El \textit{filter} no ens ha portat
problemes a l'hora de
modificar els tipus,
com per exemple
el format de la data en Unix
a \textit{timestamp}
per Logstash.
\\

La dificultat més gran amb que ens hem trobat
en aquesta branca
ha estat el fet de \textit{parsejar}
els \textit{strings} a
\acrshort{json}.

Però la dificultat
aquí va ser no entendre
que el punt d'entrada
i sortida no podien
coincidir.

Una vegada entesa aquesta
regla
immediatament es va posar a
operar com ho desitjàvem.
\\

Per exemple, en transformar
els \textit{strings} a format
\acrshort{json},
ens vam emportar una bona sorpresa
en descobrir que ell mateix
afegia un \textit{tag} cada
vegada que no havia funcionat
correctament.

Posteriorment, aquest \textit{tag}
ens ha permès fer
percentatges de quantes vegades
funciona correctament per tal
d'entendre quantes vegades
el Moodle estava serialitzant
incorrectament les dades.

\subsection{\textit{output}}

El \textit{output} configurat
a Elasticsearch,
s'assegura directament de si
les dades ja han sigut entrades
o no.

Això significa que, per defecte,
té un comportament orientat a evitar
duplicitat.
\\

De fet,
el comportament esperat d'un
\acrshort{etl} és, precisament, evitar
duplicitats.
Però que sigui capaç de fer-ho
sense haver definit el
\texttt{id} ni el \texttt{timestamp},
ens demostra que Logstash està
molt ben dissenyat.

Tot i estar tan ben configurat
per l'Elasticsearch,
també hem vist que per sortides
com un fitxer,
com que no pot fer-li
\textit{queries},
perd aquesta potencialitat
i apareixen duplicitats
si es demana de llegir la base
de dades diverses vegades
pel complet.

\subsection{Conclusió}

En conclusió, creiem que és una eina senzilla d'utilitzar,
ja que s'adapta bé a les necessitats
específiques de l'usuari
i funciona bé com a
\acrshort{etl}.
\\

Té una gran comunitat
que fa que gairebé sempre hi hagi
algú ja ha resolt el problema
que tenim.
\\

Com a dificultats que presenta
Logstash destaquem que triga a arrencar.
Per altra banda, una vegada està funcionant
té un bon rendiment i és ràpid.
\\

En resum, és un bon \acrshort{etl}
que és altament configurable
i s'adapta bé a diferents
situacions.
